<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>kafka - Tag - 👨‍💻꿈꾸는 태태태의 공간</title><link>https://taetaetae.github.io/tags/kafka/</link><description>kafka - Tag - 👨‍💻꿈꾸는 태태태의 공간</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 31 Mar 2019 01:49:30 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://taetaetae.github.io/tags/kafka/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>KafkaKRU(Kafka 한국사용자 모임) 밋업 후기</title><link>https://taetaetae.github.io/2019/03/31/kafka-meetup-2019/</link><pubDate>Sun, 31 Mar 2019 01:49:30 +0000</pubDate><author>Author</author><guid>https://taetaetae.github.io/2019/03/31/kafka-meetup-2019/</guid><description><![CDATA[<div class="featured-image">
                <img src="/images/kafka-meetup-2019/kafka.jpg" referrerpolicy="no-referrer">
            </div>필자는 ElasticStack을 사용하면서 처음 카프카를 접하게 되었다. 메세징 큐 라는 개념도 전혀 모르는 상태에서 설치부터 ElasticStack 연동까지 사용하며 정말 강제로 카프카에 대해 공부를 하게 되었다. 카프카를 자주 다루고 메커니즘에 대해 자세히 살펴보다 잠깐 해이해질 무렵 카프카 한국 사용자 모임에서 밋업을 한다고 하길래 빛의 속도로 신청, 아마도 1등으로 신청했지 않았을까 싶다.사실 작년 카프카 밋업을 못간게 너무 한(?)이 되어 이번엔 회사 업무 등 여러가지로 한창 바쁘지만 &ldquo;지금이 아니면 안돼&rdquo; 라는 생각으로 밋업을 다녀왔고, 짧지만 후기를 작성해 보고자 한다.]]></description></item><item><title>아파치 엑세스 로그를 엘라스틱서치에 인덱싱 해보자.</title><link>https://taetaetae.github.io/2018/01/25/apache-access-log-to-es/</link><pubDate>Thu, 25 Jan 2018 21:18:35 +0000</pubDate><author>Author</author><guid>https://taetaetae.github.io/2018/01/25/apache-access-log-to-es/</guid><description>apache access log 를 분석하고 싶은 상황이 생겼다. 아니 그보다 apache access에 대해서 실시간으로 보고싶었고, log를 검색 &amp;amp; 데이터를 가공하여 유의미한 분석결과를 만들어 보고 싶었다. 그에 생각한것이 (역시) ElasticStack.처음에 생각한 방안은 아래 그림처럼 단순했다. 처음 생각한 단순한 구조" 처음 생각한 단순한 구조
하지만, 내 단순한(?) 예상은 역시 빗나갔고 logstash에서는 다음과 같은 에러를 내뱉었다.
retrying individual bulk actions that failed or were rejected by the previous bulk request
request가 많아짐에 따라 elasticsearch가 버벅거리더니 logstash에서 대량작업은 거부하겠다며 인덱싱을 멈췄다.</description></item><item><title>What is Kafka?</title><link>https://taetaetae.github.io/2017/11/02/what-is-kafka/</link><pubDate>Thu, 02 Nov 2017 21:30:13 +0000</pubDate><author>Author</author><guid>https://taetaetae.github.io/2017/11/02/what-is-kafka/</guid><description>&lt;div class="featured-image">
&lt;img src="/images/what-is-kafka/kafka.png" referrerpolicy="no-referrer">
&lt;/div>필자가 맡고있는 서비스에 Elastic Stack 을 도입하면서 중간에 버퍼가 필요하여 Message-Queue 시스템들을 알아보던 중 Kafka 에 대해 알아보고, 정리를 해보게 된다.
기본설명 및 기존 메세징 시스템과 다른점 메세징 큐의 일종 말 그대로 분산형 스트리밍 플랫폼, LinkedIn에서 여러 구직 + 채용 정보들을 한곳에서 처리(발행/구독)할수 있는 플랫폼으로 개발이 시작 대용량의 실시간 로그 처리에 특화되어 설계된 메시징 시스템, 기존 범용 메시징 시스템대비 TPS가 매우 우수 메시지를 기본적으로 메모리에 저장하는 기존 메시징 시스템과는 달리 메시지를 파일 시스템에 저장 → 카프카 재시작으로 인한 메세지 유실 우려 감소 기존의 메시징 시스템에서는 broker가 consumer에게 메시지를 push해 주는 방식인데 반해, Kafka는 consumer가 broker로부터 직접 메시지를 가지고 가는 pull 방식으로 동작하기 때문에 consumer는 자신의 처리능력만큼의 메시지만 broker로부터 가져오기 때문에 최적의 성능을 낼 수 있다.</description></item></channel></rss>