<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Springcamp on</title><link>https://taetaetae.github.io/tags/springcamp/</link><description>Recent content in Springcamp on</description><generator>Hugo</generator><language>en</language><lastBuildDate>Sun, 26 May 2024 22:55:50 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://taetaetae.github.io/tags/springcamp/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>분위기가 확실히 달랐던 SpringCamp2024</title><link>https://taetaetae.github.io/posts/review-springcamp2024/</link><pubDate>Sun, 26 May 2024 22:55:50 +0900</pubDate><guid>https://taetaetae.github.io/posts/review-springcamp2024/</guid><description>&lt;p>　이제 막 반팔을 꺼내 입기 시작한 초여름의 지난 토요일, 스프링캠프 2024를 다녀왔다. 개발의 재미를 한창 알아가던 주니어 시절, 자바/스프링을 다루는 백엔드(서버사이드) 개발자라면 한 번쯤은 들어보거나 참여해 봤을 스프링캠프라는 기술 콘퍼런스를 매년 기다려왔다. 나에게 있어 스프링캠프는 조금 남 다르다. 여느 때와 다름없이 성장에 갈증을 느끼고 있을 무렵 지금으로부터 약 5년 전 SpringCamp2019 에 일꾼단(스텝)으로 참석하여 처음 진행부터 끝나는 과정까지를 온전히 경험한 기억이 있기 때문이다. 그래서인지 행사를 준비하는 준비 위원회부터 발표를 준비하는 연사자 분들의 땀방울이 얼마나 소중하고 힘드신 과정인지 조금은 더 잘 알기에 매년 참석해야지 했지만 코로나로 몇 년 동안 중단되었던 스프링캠프가 작년에 다시 시작했지만 확실히 개발에 대한 열정의 온도가 높아졌는지 티켓 판매는 1분 컷으로 참석을 하지 못했다. 올해는 반드시 가야겠다 다짐했기에 티켓 판매 시작과 동시에 예매에 성공했다. 물론 올해도 1분 만에 매진이 되었다고 할 정도로 그 열기는 대단했다.&lt;/p>
&lt;p>　제목에도 적은 것처럼 여러 가지 측면에서 분위기가 확실히 달랐다. 앞서 1분 만에 티켓 판매가 매진된 것처럼 정말 많은 사람들이 참여한 것만으로도 개발에 대한 열정은 현장에서도 느낄 수 있을 정도였다. 특히 나는 이런 개발 콘퍼런스 또는 세미나에 참석하면 아는 내용일지라도 연사자의 답변을 들으며 기억에 오래 남기 위해 발표가 끝나면 항상 질문을 하는 게 목표라면 목표라고 할 수 있는데 워낙에 많은 분들이 질문을 하시다 보니 5개 세션이나 있었는데 한 번도 질문을 할 수가 없었다. 5년 전만 해도 이렇게 적극적인 분위기는 아니었던지라 발표가 끝나면 고요한 분위기를 항상 내 질문으로 깨곤 했었는데 적잖은 충격이었다. 더불어 질문의 수준 또한 놀라웠는데, 단순 xx가 뭐에요 라는 말 그대로 &amp;lsquo;질문&amp;rsquo;을 넘어서서 각자의 경험을 토대로 개인의 상황과 생각을 이야기 하면서 연사자의 생각을 듣고 싶다는 식의 질문의 흐름 속에서 비록 내가 연사자는 아니었지만 질문 자체에서 생각을 해볼 수 있는 기회가 되었던것 같아서 꽤 신선했던 것으로 기억된다. 반대로 장소가 협소했던 점과 개발 콘퍼런스를 다녀오면 항상 한 아름 선물들을 받아오곤 했었는데 생각보다 회사 부스들이 적은 게 아쉬웠다. 아마도 스프링캠프가 비영리단체이기도 하고 일꾼단 경험을 토대로 생각을 해보면 후원사가 풍족하지 않은 점이지 않을까 생각을 해봤다. 이곳을 찾아오신 많은 개발자 분들의 열정 만큼 후원사도 많아져서 특정 회사에서 주최하는 개발 콘퍼런스와 비슷한 수준으로 진행되면 좋지 않을까 싶었다.&lt;/p>
&lt;figure>&lt;a class="lightgallery" href="https://taetaetae.github.io/images/review-springcamp2024/1.png" title="/images/review-springcamp2024/1.png" data-thumbnail="/images/review-springcamp2024/1.png" data-sub-html="&lt;h2>5년만에 다시 찾은 스프링 캠프!&lt;/h2>">
 &lt;img
 class="lazyload"
 src="https://taetaetae.github.io/svg/loading.min.svg"
 data-src="https://taetaetae.github.io/images/review-springcamp2024/1.png"
 data-srcset="https://taetaetae.github.io/images/review-springcamp2024/1.png, https://taetaetae.github.io/images/review-springcamp2024/1.png 1.5x, https://taetaetae.github.io/images/review-springcamp2024/1.png 2x"
 data-sizes="auto"
 alt="/images/review-springcamp2024/1.png" width="60%" />
 &lt;/a>&lt;figcaption class="image-caption">5년만에 다시 찾은 스프링 캠프!&lt;/figcaption>
 &lt;/figure>
&lt;p>　행사장 앞에서 외롭게(?) 안내를 하고 계셨던 운영진 분께서 감사하게도 나를 알아봐 주셔서 깜짝 놀랬다. 크게 두 가지의 트랙으로 총 10개의 발표가 진행되었다. 어쩌다 보니 줄곧 트랙 1에서 듣게 되었고 맨 앞 정중앙에 자리 잡고 우등생(?) 코스프레를 해보며 연사자분들의 발표 내용을 하나도 놓치지 않으려 집중해서 들었다. 발표라는 게 제한된 시간 내에 방대한 양을 이야기를 해야 하기 때문에 자칫 잘못하면 &amp;lsquo;찍 먹&amp;rsquo;의 형태로 발표하는 경우가 있다. 그런데 이번 발표하시는 분들의 내용을 보면 꽤 많은 고민을 한 흔적들도 보였고 발표 전에 준비 위원회 분들과 함께 리뷰를 잘 하셔서인지 시간이나 진행도 매끄러웠던 걸로 기억된다.&lt;/p>
&lt;p>　발표 영상은 3~4개월 이후에 &lt;a href="https://www.youtube.com/@springcampkr" target="_blank" rel="noopener noreffer ">유튜브&lt;/a>에 올라온다고 하니 관심 갖고 찾아보면 될 것 같고 간접적으로라도 발표 내용과 내 생각들을 공유하면 좋을 것 같아 적었던 메모를 남겨본다. 후다닥 메모를 하다 보니 잘못된 내용이 있을 수 있으니 어느 정도 감안하고 봐주길 바란다.&lt;/p>
&lt;h2 id="켄트벡의-tidy-first--안영회-님">켄트벡의 Tidy First? / 안영회 님&lt;/h2>
&lt;figure>&lt;a class="lightgallery" href="https://taetaetae.github.io/images/review-springcamp2024/2.png" title="/images/review-springcamp2024/2.png" data-thumbnail="/images/review-springcamp2024/2.png" data-sub-html="&lt;h2>I&amp;rsquo;m Back! Kent beck!&lt;/h2>">
 &lt;img
 class="lazyload"
 src="https://taetaetae.github.io/svg/loading.min.svg"
 data-src="https://taetaetae.github.io/images/review-springcamp2024/2.png"
 data-srcset="https://taetaetae.github.io/images/review-springcamp2024/2.png, https://taetaetae.github.io/images/review-springcamp2024/2.png 1.5x, https://taetaetae.github.io/images/review-springcamp2024/2.png 2x"
 data-sizes="auto"
 alt="/images/review-springcamp2024/2.png" width="60%" />
 &lt;/a>&lt;figcaption class="image-caption">I&amp;rsquo;m Back! Kent beck!&lt;/figcaption>
 &lt;/figure>
&lt;blockquote>
&lt;p>　이 책은 내가 운영하는 스터디, 그리고 회사 팀 분들과도 스터디를 진행 중이라 아직 끝까지 읽어보진 못했지만 전체적으로 어떤 &amp;lsquo;기술&amp;rsquo;을 알려준다기 보다 코드를 정리하는 방법들에 대해 생각해 볼 만한 아젠다를 제공해 주는 책인 것 같다. 특히 &amp;lsquo;Man in the mirror&amp;rsquo;라는 표현으로 &amp;lsquo;나 자신부터 시작하자&amp;rsquo;라는 의미가 강렬하게 다가왔고, 주변의 환경탓만 해온건 아닌지 스스로 개척해 나갈수도 있을것 같다는 자신감을 얻었다. 책에 대한 내용 그리고 꽤 오랫동안 개발씬에 계시면서 본인을 &amp;lsquo;설계덕후&amp;rsquo; 라고 칭하시며 느낀 내용들에 대해 소개해 주셨는데 그분이 직접 켄트 백과 소통하며 번역하신 책이니 끝까지 읽어보고 이 책에 대한 후기도 남겨볼 수 있었으면 좋겠다고 생각했다.&lt;/p></description></item></channel></rss>